\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\DeclareSIPrefix\micro{\ensuremath{\mu}}{-6}

\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{7} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/seconde-bac-pro/docs/latex/Images}} %chemin du fichier image


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\ifsectioncours


\chapter{Notion de pente}
\setcounter{page}{1}

\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Mesurer la pente d'une droite;
\item Travailler sur la représentation des fonctions
\end{itemize}
\end{objectifs}

\section{Etude d'une attraction}

Dans un parc d'attraction se trouve un manège à sensations. Un chariot est remonté sur un rail jusqu'à un point D (pour départ) et ensuite libéré suivant le tracé suivant jusqu'au point A (arrivée):

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzInit[xmin=0,xmax=7,ymax=6,ymin=0,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=0:7]{0-(0.04)*\x**3+0.74*\x**2-(3.37)*\x+5}
\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\problematique{Comment déterminer si les "pentes" de ce manège sont raides ?}

Je note une hypothèse, une idée : \Lignespointilles{5}
\newpage

\cadre{En mathématiques, \textbf{la pente d'une droite} est la valeur nécéssaire, après un déplacement horizontal de 1 unité, pour rejoindre la droite. \\
Si la valeur est lue "vers le haut" alors la pente est positive; sinon elle est négative.}

\vspace{1cm}

On remarque que localement (cette notion sera revue en première) la courbe précédente peut être assimilée à une droite, on a donc tracé deux droites : une pour la partie descendante, une pour la partie montante. \\
Sur ces deux droites, on va mesurer (en n'importe quel point de la droite !) la pente pour répondre à la problématique de la page précédente.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.55]
\tikzset{tan style/.style={-}}

\tkzInit[xmin=0,xmax=7,ymax=6,ymin=0,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY


\coordinate (B) at (1,2.27);
\coordinate (C) at (2,2.27);
\coordinate (D) at (2,0);






\fill[Lime!20] (D)--(B)--(C);
\draw[orange,line width=0.8mm] (D)--(C) node[midway, right]{$p_1$};

\draw[red!50,dashed,line width=0.7mm] (C)--(B) node[midway,above]{$+1$unité};
\draw[fill=black] (B) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (C) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (D) circle (0.75pt);

\node[black,left] at (B){$B$};
\node[black,right] at (C){$C$};
\node[black,right=0.2cm,above] at (D){$D$};




\tkzFct[color=blue,domain=0:7]{0-(0.04)*\x**3+0.74*\x**2-(3.37)*\x+5}

\tkzDrawTangentLine[red,kr=1.5](0.75)
\tkzDrawTangentLine[red,kr=2](5.5)

\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above right](A){$D$}
\tkzDefPointByFct(7) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](B){$A$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Travail à faire :}
\begin{enumerate}
\item Lire la hauteur $CD$ qui est la pente $p_1$ de la première droite. 
\item Déduire la valeur de $p_1$.
\item Pour la droite sur la partie montante :
\begin{itemize}
\item Placer un point sur la droite (à un endroit qui vous permets de vous déplacer de +1 vers la droite sur le quadrillage !)
\item Mesurer la pente ainsi formée en suivant l'exemple du triangle BCD
\end{itemize}
\item Donner ensuite la valeur $p_2$ de la deuxième pente.
\item Répondre à la problématique 
\end{enumerate}



\newpage

\cadre{
En mathématiques une droite est la représentation d'une fonction affine (ou linéaire si elle passe par 0). L'expression algébrique de ces fonctions est {\Large $$f(x)=ax+b$$}

\begin{itemize}
\item $a$ est la \textbf{pente} de la droite que vous avez appris à déterminer graphiquement.
\item $b$ est \textbf{l'ordonnée à l'origine}, c'est la hauteur de la droite pour $x=0$ 
\end{itemize}

On place deux points A et B (éloignés) sur la droite et on peut calculer $a$ avec la formule : {\Large $$a=\dfrac{y_B - y_A}{x_B - x_A}$$ }
}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=-5:5]{2*x+3}
\tkzDefPointByFct(-3) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(1) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}





\draw[red!50,dashed,line width=0.7mm] (B)--(0,5) node[midway,below]{$x_B$};
\draw[red!50,dashed,line width=0.7mm] (B)--(1,0) node[midway,right]{$y_B$};
\draw[red!50,dashed,line width=0.7mm] (A)--(0,-3) node[midway,below]{$x_A$};
\draw[red!50,dashed,line width=0.7mm] (A)--(-3,0) node[midway,right]{$y_A$};
\draw[fill=black] (B) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (A) circle (0.75pt);


\coordinate (I) at (-2,-1);
\coordinate (J) at (-1,-1);
\coordinate (K) at (-1,1);
\fill[Lime!10] (I)--(J)--(K);
\draw[orange,line width=0.8mm] (J)--(K) node[midway, left]{$p$};
\draw[fill=black] (I) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (J) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (K) circle (0.75pt);
\draw[red!50,dashed,line width=0.7mm] (I)--(J) node[midway,below]{$+1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}


Ici la pente peut se calculer ou se déterminer graphiquement avec la méthode graphique.\\
 $$a=\dfrac{y_b-y_a}{x_b-x_a}=\dfrac{5-(-3)}{1-(-3)}=\dfrac{8}{4}=2$$

La valeur est positive $\implies$ fonction croissante. La méthode graphique donne le même résultat. On remarque ici que à l'origine, l'ordonnée est 3, la fonction s'écrit donc $f(x)=2x+3$. 

\important{\begin{center}
\textbf{Remarque} : Si on connait l'expression de la fonction affine, on connait la \textbf{pente}.
\end{center}}

\fi


\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Pour chaque fonction ci-dessous, trouver la pente de la droite :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=-5:5]{0-5*x + 3}
\tkzFct[color=red,domain=-5:5]{x + 1}
\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
\end{tikzpicture}
\end{center}

On répondra à l'aide d'une construction graphique en choisissant le point de départ de manière intelligente.

\begin{correction}
En se plaçant sur un début de carreau pour chaque fonction on peut tracer les pentes
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY




\coordinate (B) at (-3,-2);
\coordinate (C) at (-2,-2);
\coordinate (D) at (-2,-1);
\fill[Lime!20] (D)--(B)--(C);
\draw[orange,line width=0.8mm] (D)--(C) node[midway, right]{$p_1$};
\draw[fill=black] (B) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (C) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (D) circle (0.75pt);
\draw[red!50,dashed,line width=0.7mm] (C)--(B) node[midway,below]{$+1$};


\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
\tkzDefPointByFct(-3) \tkzGetPoint{G}\tkzDrawPoint(G)
\coordinate (E) at (-4,-1);
\coordinate (F) at (-3,-1);
%\coordinate (G) at (-2,-1);
\fill[Lime!20] (E)--(F)--(G);
\draw[orange,line width=0.8mm] (G)--(F) node[midway, right]{$p_2$};
\draw[fill=black] (E) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (F) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (G) circle (0.75pt);
\draw[red!50,dashed,line width=0.7mm] (F)--(E) node[midway,below]{$+1$};



\tkzFct[color=blue,domain=-5:5]{0-5*x + 3}
\coordinate (H) at (0,3);
\coordinate (I) at (1,3);
\coordinate (J) at (1,-2);
\fill[Lime!20] (H)--(I)--(J);
\draw[orange,line width=0.8mm] (I)--(J) node[midway, right]{$p_3$};
\draw[fill=black] (H) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (I) circle (0.75pt);
\draw[fill=black] (J) circle (0.75pt);
\draw[red!50,dashed,line width=0.7mm] (H)--(I) node[midway,below]{$+1$};
\tkzFct[color=red,domain=-5:5]{x + 1}

\end{tikzpicture}
\end{center}

On lit graphiquement (pour le moment) les pentes : 
\begin{itemize}
\item Courbe 1 (en rouge), pente $p_1 = -1$
\item Courbe 2 (en orange), pente $p_2 = -0.25$
\item Courbe 3 (en bleu), pente $p_3=-5$
\end{itemize}
Attention aux signes 
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Soient les fonctions affines suivantes :
\begin{itemize}
\item $f(x)=4x-3$
\item $g(x)=-0.005x+2$
\item $h(x)=4-2x$
\item $i(x)=7x$
\item $j(x)=10-10x+3$
\end{itemize}
On demande pour chaque fonction :
\begin{enumerate}
\item De donner sa pente;
\item De préciser si elle est croissante ou décroissante.
\item (De vérifier éventuellement sur sa calculatrice les réponses)
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item 4 / croissante
\item -0.005 / décroissante
\item -2 / décroissante
\item 7 / croissante
\item -10 / décroissante
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\newpage
\exo{} Soit la courbe représentative d'une fonction :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=5,ymin=-7,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY

\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x**2 - 2*x}
\tkzDefPointByFct(-4) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
\tkzFct[color=blue,domain=-5:1]{4}

\tkzFct[color=red,domain=-5:5]{0-3*\x+1}
\tkzDefPointByFct(2) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
\tkzLabelPoint[above right](C){$C$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

On a tracé au point A d'abscisse $-4$ la droite tangente à la courbe. Cette droite est une fonction affine notée $f$.\\
On a tracé au point B la droite tangente à la courbe et un autre point C sur cette tangente. Cette droite est aussi une fonction affine notée $g$.

\begin{enumerate}
\item Donner les coordonnées des points A,B et C.
\item Que vaut la pente de la droite qui passe par le point A ?
\item Déduire l'expression algébrique de la fonction $f$.
\item En utilisant les points B et C et la formule du cours, calculer la pente de la droite qui passe par le point B.
\item Donner la valeur de l'ordonnée à l'origine de la fonction $g$ en utilisant le point C.
\item Déduire des deux questions précédentes l'expression algébrique de la fonction $g$.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Le point A(-4,4), le point B(2,-5) et le point C(0,1).
\item Elle est nulle, la droite est horizontale.
\item La fonction $f$ est constante d'expression $f(x)=4$ (hauteur)
\item $a=\dfrac{y_B-y_C}{x_B - x_C} = \dfrac{-5-1}{2 -0} = \dfrac{-6}{2} = -3$
\item Le point C est l'ordonnée à l'origine, on a donc $b=1$.
\item $g(x)=-3x+1$
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

%\exo{}
%\begin{correction}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}

\fi


\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}